---
layout: post.njk
title: Von unten nach oben
date: 2022-07-02T14:20
---
In den letzten Jahren hörte ich häufiger, dass wenn man erfolgreich im Leben ist, es eindrucksvoller ist, wenn man von unten kommt. Dass es die eigenen Leistungen trübt, wenn jemand einer wohlhabenden Familie entspringt. Dabei kommt diese Proposition oft von Motivationsrednern und Erfolgschoachs; es ist also nicht klar, ob die es wirklich glauben oder es nur der Bauernfängerei dient, weil sie wissen, dass die eigene Zielgruppe vorwiegend aus bescheidenen Verhältnissen kommt.

Was auch immer der Fall sein mag, das Konzept, dass aus dem Nichts zu kommen besser ist als das Kind von reichen und mächtigen Eltern zu sein, ist eine relativ neue Idee und hängt vermutlich zusammen mit dem American Dream.

Betrachten wir uns einen der wahrscheinlich erfolgreichsten, wenn nicht *den* erfolgreichsten Menschen der Geschichte, Alexander den Großen. Er kam als Sohn eines mächtigen Königs auf die Welt und war zusätzlich Schüler von Aristoteles, den größten Philosophen seiner Zeit. Eine priviligiertere Kinderstube kann man wohl kaum haben. Wenn man nun Alexander begegnet, während er gerade Anfang 30 ist und die gesamte bekannte Welt erobert hat, würde man es dann weniger eindrucksvoll finden, bloß weil er unter den besten Umständen großgeworden ist? Nein, ganz im Gegenteil. Man würde sogar noch mehr Respekt davor haben, denn sein Erfolg ist fast schon schicksalhaft. Es ist, als wären die Götter auf seiner Seite gewesen und als wäre er dazu bestimmt das zu sein, was er schließlich geworden ist.

Nun, gibt es Menschen, die sehr großen Erfolg in ihrem Leben hatten, vielleicht sogar in dem gleichen Bereich wie Alexander, die aber von unten kamen? Ganz bestimmt. Man sollte aber niemals vergessen, dass niemand die Welt neu erfindet und dass bereits vor ihrer Geburt der Kuchen schon unter vielen Parteien aufgeteilt war. Jemand, der von unten nach oben geht, der tut es mit der Gunst von diesen priviligierten Menschen. Ihnen wird sozusagen *erlaubt* Erfolg zu haben, weil im Gegenzug auch diese mächtigen Familien davon profitieren.

Das kann man sich analog vorstellen wie eine Social Media-Seite, auf der jemand ein Profil erstellt. Die Seite an sich wird von komplett anderen Menschen administriert und die Nutzer haben keinerlei Kontrolle darüber und werden sozusagen nur geduldet, weil sie Traffic und damit Profit für die Betreiber hereinbringen. Die Äste, auf denen die Nutzer sitzen, können aber jederzeit abgesägt werden, wenn es den Besitzern der Plattform nicht mehr passt.

Die Klasse, aus der man entspringt, wird niemals nicht wichtig sein. Die eigene Familie und das eigene Blut wird niemals nicht wichtig sein. Die Welt ändert sich nicht auf magische Weise, bloß weil sich das politische oder ökonomische System ändert. Die Familie und die Kaste war wichtig seit Beginn der ersten Zivilisation und wird es bleiben bis die letzte Zivilisation untergeht. Der Aufstieg der Familie in eine neue Klasse *ist* möglich, jedoch ist es keine Aufgabe einer einzigen Lebenszeit, sondern von mehreren Generationen. Das ist, was Pablo Escobar meinte, als er sagte: "Ich bin kein reicher Mann, ich bin ein armer Mann mit Geld."